---
templateKey: article
title: 五环外的皮村打工博物馆：真实地活着丨手记
slug: pi-cun-da-gong-bo-wu-guan
date: 2017-07-26T11:10:54.629Z
description: 一篇《北京有2000万人假装活着》的文章火了。与此同时，另外一篇文章——《保留：唯一的打工博物馆》也在我朋友圈频繁出现。这篇不及前者百分之一阅读量的文章同样讲述着非京籍的故事。
featuredpost: false
featuredimage: /img/pi.webp
trending: 1
isbrief: false
tags:
  - 皮村
  - 打工博物馆
---
**作者丨阿七、寰宇意志**

一篇《北京有2000万人假装活着》的文章火了。与此同时，另外一篇文章——《保留：唯一的打工博物馆》也在我朋友圈频繁出现。这篇不及前者百分之一阅读量的文章同样讲述着非京籍的故事。

当然，它的故事没有前者如此贴近我们的生活，作者秦晓宇讲述的不过是一群北京工友和NGO在北京五环外的皮村搭建了一个打工博物馆的事。但比“假装活着”更悲惨的是，这所打工博物馆由于资金问题，有可能不能继续“活着”了。

去年年底，我曾经去过那，并且拜访了建立这所博物馆的工友之家。

![皮村打工博物馆](/img/pi.webp "皮村打工博物馆")

**当时，打工博物馆所在的皮村社区活动中心被村委停电逼迁。但打工博物馆并没有因此关门，工友之家自己买发电机保持社区电供应。**

或许是处于困难时期，那时不少人为了表示支持特意跑去博物馆参访。博物馆门口那份参观者登记簿都要快被填满了，名单上有学生、工友、商人……当天中午就有十个左右登记签名。

相对于其他博物馆，皮村打工博物馆显得特别“屌丝”。博物馆由一所旧工厂改造而成，由四面墙壁划分为五个展厅——**打工群体历史变迁专题展厅、女工专题展厅、儿童专题展厅、劳工NGO团体专题展厅、工人居住状况专题展厅。**2008年成立的它，如今依然是水泥地板，但墙壁已经开始有灰、一些纸张也有泛黄。

![皮村博物馆内部](/img/p2.webp "皮村博物馆内部")



但这份“屌丝”气质也让它更接地气。看到那些脏兮兮的工装、使用过的餐具、破烂的工资条……都让我感到亲切。

印象最深的还是打工博物馆除了记录了建国以来的工人历史，还记录了皮村这座北京城中村的发展。**皮村的发展其实也是一个工人历史变迁的缩影呀。从陈列的皮村卫星地图和相关数据看到，皮村的工厂经历了一个由少变多，又由多变少的过程。**为城市付出过血汗的工人或许又将离开这座城市了。

![皮村卫星图](/img/pi3.webp)



关于工人的博物馆，皮村打工博物馆当然不是唯一的，但这个由工友与北京工友之家一起建立起来的皮村打工博物馆，早已经成为皮村的一部分提起北京皮村，大家能第一时间能记得那里有一所打工博物馆。

对于很多工友来说，博物馆意义同样重要。**每周六日，都有工友特意坐一两个小时车来打工博物馆所在的活动中心，Ta们一起看戏、写诗、喝酒、讨论……**很难想象，如果有一天打工博物馆不在了，以博物馆为主的活动中心会变得怎么样，工友们会怎么……

没想到逼迁的事才结束半年，打工博物馆又面临着资金问题。希望下次去到北京还能去博物馆看看，希望能带更多的朋友去看看，去和那里的工友聊天。

![](/img/pi4.webp "皮村博物馆门口.拍摄/阿七")

 

有可能这家打工博物馆就要成为历史了，它现在因为资方项目紧缩而面临不小的资金缺口的危机。这所博物馆中所展出都是工友们日常生活中的点点滴滴。

其实展品都是很普通很生活的东西，但似乎每一件都蕴含着生活的心酸与无奈。每一样都在都仿佛诉说着那段平凡而又珍贵的历史，显得弥足珍贵。每个进入博物馆的人都能看到那几个大字：“没有我们的文化就没有我们的历史，没有我们的历史就没有我们的将来。”



**关于皮村，你还能看看：**

[皮村之冬，怎样才能终结无力的轮回？](http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwMDc5MDUxNA==&mid=2651120341&idx=1&sn=2c4b9596f378e83e7df92e1beca85588&chksm=8113d848b664515ea572804f8af9f07f732f29e19f99daca96f6dee722af8de5dbdfe099467f&scene=21#wechat_redirect)

[77天寒冬后皮村通电，是胜利，还是虚假希望？](http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwMDc5MDUxNA==&mid=2651120414&idx=1&sn=9c595fac8ca08cde76d1f0e76f08dcc3&chksm=8113d983b66450953615f2917daba958a195148ba35cf39fbe3491f0ea313204f4741bad27ef&scene=21#wechat_redirect)